\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

\emph{Cet exercice porte sur les arbres binaires et leurs algorithmes
associés}

La fédération de badminton souhaite gérer ses compétitions à l'aide d'un
logiciel. Pour ce faire, une structure arbre de compétition a été
définie récursivement de la façon suivante : un arbre de compétition est
soit l'arbre vide, noté \(\varnothing\), soit un triplet composé d'une
chaîne de caractères appelée valeur, d'un arbre de compétition appelé
sous-arbre gauche et d'un arbre de compétition appelé sous-arbre droit.

On représente graphiquement un arbre de compétition de la façon suivante
:

\begin{center}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.6\linewidth]{NSIJ2G11_EX4_1.png}
\caption{Arbre complet}
\end{figure}
\end{center}

Pour alléger la représentation d'un arbre de compétition, on ne notera
pas les arbres vides, l'arbre précédent sera donc représenté par l'arbre
A suivant :

\begin{center}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.6\linewidth]{NSIJ2G11_EX4_2.png}
\caption{Arbre A}
\end{figure}
\end{center}

Cet arbre se lit de la façon suivante :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  4 participants se sont affrontés : Joris, Kamel, Carine et Abdou.
  Leurs noms apparaissent en bas de l'arbre, ce sont les valeurs de
  feuilles de l'arbre.
\item
  Au premier tour, Kamel a battu Joris et Carine a battu Abdou.
\item
  En finale, Kamel a battu Carine, il est donc le vainqueur de la
  compétition.
\end{itemize}

Pour s'assurer que chaque finaliste ait joué le même nombre de matchs,
un arbre de compétition a toutes ces feuilles à la même hauteur.

Les quatre fonctions suivantes pourront être utilisées :

\begin{itemize}
\item
  La fonction \texttt{racine} qui prend en paramètre un arbre de
  compétition \texttt{arb} et renvoie la valeur de la racine.

  Exemple : en reprenant l'exemple d'arbre de compétition présenté
  ci-dessus, \texttt{racine(A)} vaut ``Kamel''.
\item
  La fonction \texttt{gauche} qui prend en paramètre un arbre de
  compétition \texttt{arb} et renvoie son sousarbre gauche.

  Exemple : en reprenant l'exemple d'arbre de compétition présenté
  ci-dessus, \texttt{gauche(A)} vaut l'arbre représenté graphiquement
  ci-après :

  \begin{center}
  \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.55\linewidth]{NSIJ2G11_EX4_3.png}
  \caption{Arbre gauche de A}
  \end{figure}
\end{center}

\item
  La fonction \texttt{droit} qui prend en argument un arbre de
  compétition \texttt{arb} et renvoie son sous-arbre droit. Exemple : en
  reprenant l'exemple d'arbre de compétition présenté ci-dessus,
  \texttt{droit(A)} vaut l'arbre représenté graphiquement ci-dessous :

  \begin{center}
  \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.55\linewidth]{NSIJ2G11_EX4_4.png}
  \caption{Arbre droit de A}
  \end{figure}
\end{center}

\item
  La fonction \texttt{est\_vide} qui prend en argument un arbre de
  compétition et renvoie \texttt{True} si l'arbre est vide et
  \texttt{False} sinon.

  Exemple : en reprenant l'exemple d'arbre de compétition présenté
  ci-dessus, \texttt{est\_vide(A)} vaut \texttt{False}.
\end{itemize}

Pour toutes les questions de l'exercice, on suppose que tous les joueurs
d'une même compétition ont un prénom différent.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  On considère l'arbre de compétition B suivant :

  \begin{center}
  \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.7\linewidth]{NSIJ2G11_EX4_5.png}
  \caption{Arbre B}
  \end{figure}
  \end{center}

  Indiquer la racine de cet arbre puis donner l'ensemble des valeurs des
  feuilles de cet arbre.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\item
  Proposer une fonction Python \texttt{vainqueur} prenant pour argument
  un arbre de compétition \texttt{arb} ayant au moins un joueur. Cette
  fonction doit renvoyer la chaîne de caractères constituée du nom du
  vainqueur du tournoi. Exemple :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ vainqueur(B)}
\StringTok{'Lea'}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
\item
  Proposer une fonction Python \texttt{finale} prenant pour argument un
  arbre de compétition \texttt{arb} ayant au moins deux joueurs. Cette
  fonction doit renvoyer le tableau des deux chaînes de caractères qui
  sont les deux compétiteurs finalistes. Exemple :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ finale(B)}
\NormalTok{[}\StringTok{'Lea'}\NormalTok{, }\StringTok{'Louis'}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
\item
  Proposer une fonction Python \texttt{occurrences} ayant pour paramètre
  un arbre de compétition \texttt{arb} et le nom d'un joueur nom et qui
  renvoie le nombre d'occurrences (d'apparitions) du joueur nom dans
  l'arbre de compétition \texttt{arb}. Exemple :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ occurrences(B, }\StringTok{"Anne"}\NormalTok{)}
\DecValTok{2}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ occurrences(B, }\StringTok{"Lea"}\NormalTok{)}
\DecValTok{4}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ occurrences(B, }\StringTok{"Paul"}\NormalTok{)}
\DecValTok{0}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
\item
  Proposer une fonction Python \texttt{a\_gagne} prenant pour paramètres
  un arbre de compétition \texttt{arb} et le nom d'un joueur
  \texttt{nom} et qui renvoie le booléen \texttt{True} si le joueur
  \texttt{nom} a gagné au moins un match dans la compétition représenté
  par l'arbre de compétition arb. Exemple :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ a_gagne(B,}\StringTok{'Louis'}\NormalTok{)}
\VariableTok{True}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ a_gagne(B,}\StringTok{'Claire'}\NormalTok{)}
\VariableTok{False}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
\item
  On souhaite programmer une fonction Python \texttt{nombre\_matchs} qui
  prend pour arguments un arbre de compétition \texttt{arb} et le nom
  d'un joueur \texttt{nom} et qui renvoie le nombre de matchs joués par
  le joueur \texttt{nom} dans la compétition représentée par l'arbre de
  compétition \texttt{arb}. Exemple :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ nombre_matchs(B,}\StringTok{"Lea"}\NormalTok{)}
\DecValTok{3}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ nombre_matchs(B,}\StringTok{"Marc"}\NormalTok{)}
\DecValTok{1}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \item
    Expliquer pourquoi les instructions suivantes renvoient une valeur
    erronée. On pourra pour cela identifier le noeud de l'arbre qui
    provoque une erreur.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{def}\NormalTok{ nombre_matchs ( arb , nom ):}
    \CommentTok{""" arbre_competition , str -> int """}
    \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ occurrences ( arb , nom )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
  \item
    Proposer une correction pour la fonction \texttt{nombre\_matchs}.
  \end{enumerate}
\item
  Recopier et compléter la fonction \texttt{liste\_joueurs} qui prend
  pour argument un arbre de compétition \texttt{arb} et qui renvoie un
  tableau contenant les participants au tournoi, chaque \texttt{nom} ne
  devant figurer qu'une seule fois dans le tableau.

  L'opération + à la dernière ligne permet de concaténer deux tableaux.

  Exemple : Si \texttt{L1\ =\ {[}4,\ 6,\ 2{]}} et
  \texttt{L2\ =\ {[}3,\ 5,\ 1{]}}, l'instruction \texttt{L1\ +\ L2} va
  renvoyer le tableau \texttt{{[}4,\ 6,\ 2,\ 3,\ 5,\ 1{]}}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{def}\NormalTok{ liste_joueurs ( arb ):}
    \CommentTok{""" arbre_competition -> tableau """}
    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ est_vide ( arb ):}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ...}
    \ControlFlowTok{elif}\NormalTok{ ... }\KeywordTok{and}\NormalTok{ ... :}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ [ racine ( arb )]}
    \ControlFlowTok{else}\NormalTok{ :}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ...}\OperatorTok{+}\NormalTok{ liste_joueurs ( droit ( arb ))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
\end{enumerate}
